\chapter{Skladová logistika}
\label{Skladova_Logistika}
\begin{large}
S~problémy týkajícími se skladové logistiky, se potýká velké množství firem. Ať je zboží převáženo jakýmkoliv způsobem, najít optimální řešení není snadné. Firma Amazon se potýkala s~problémem, jak rychle a~efektivně zboží přepravit ze skladu na jiné místo. Zpočátku bylo zboží přepravováno ručně. To byl nejjednodušší způsob, ale také nejpomalejší. Tato metoda se s~narůstajícím množstvím zboží stávala nepoužitelnou. Firma se proto v roce 2012 spojila s~firmou \textit{Kiva Systems}. Toto spojení zajistilo Amazonu přístup ke~spoustě robotů, které tato firma vyvíjela. Amazon následně zrušil prodej robotů a~veškeré si nechával pro své účely. Firma byla přejmenována na \uv{Amazon Robotics}, kde nadále probíhá vývoj a výroba robotů.

\section{DU-1000}

DU je zkratka pro Drive Unit a~1000 je maximální váha v~librách (450kg), kterou je stroj schopný uzvednout. Tento robot váží 146,5kg a jeho maximální rychlost je 4,69km/h. Původně byl navrhnut pro fungování decentralizovaně, avšak Amazon pro jejich ovládání používá centralizovaný systém. Jednotka má jednu kameru směřující k~zemi pro snímání značek na podlaze, jednu kameru směřující nahoru, aby dokázala číst kódově označené regály, infračervené senzory a~nárazníky pro detekci nárazů. Jednotka má šest koleček, dvě hlavní poháněcí a~další čtyři pro bezproblémové otáčení. Díky těmto kolečkům, je jednotka schopna otáčení o~360° na jednom místě. Hydraulický zvedák, kterým jednotka zvedá regály, se také může otočit o~360°, aby se nemusel celý robot otáčet při vykládání zboží.

V roce 2014 pracovalo ve skladišti Amazonu 14~000 těchto jednotek. V~současnosti jich je přes 200~000. Toto množství jednotek napomohlo Amazonu v~roce 2022 úspěšně přepravit 6,5~miliardy balíčků.\cite{DrivingUnit} \cite{KivaRobot} \cite{Robots}

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/Kiva_robot.jpg}
    \caption{Obrázek DU-1000 jednotek \cite{KivaRobot}}
    \label{kiva_robot}
\end{figure}

\section{Logistika distribučního centra v Amazonu}
Většina informací pochází z \cite{AmazonProhlidka}, kde je perfektně ukázána celá logistika distribučního centra Amazonu v~Itálii.

\subsection{Naskladnění zboží}

Zboží je do distribučního centra dopraveno pomocí kamionů. Každý kamion je vyložen a jednotlivé palety se zbožím dočasně odloženy na speciálním odkladovém místě. Po příjmu je zboží přemístěno na přijímací stanici. Na stanici je každé zboží vybaleno z přepravních krabic a zadáno do systému. Pokud se jedná o úplně nové zboží, které v systému ještě není, je potřeba ho změřit a zvážit. K tomu slouží takzvaný \textit{cubiscan} \cite{Cubiscan}. Všechny změřené hodnoty se zadají do systému. Všechny tyto informace jsou nezbytné pro pozdější kontrolu, o které je psáno v kapitole \ref{slam}.

Po zadání do systému je zboží posláno v černé přepravce po dopravníkovém pásu na oddělení zaskladnění. 

\subsection{Zaskladnění}

Oddělení zaskladnění neboli \uv{stow} je místo určené pro ukládání věcí do skladu. Zde zaměstnancům přijede zboží v černých přepravkách. Každé zboží je vyndáno z~přepravek, naskenováno a uloženo do žlutých regálů. Více o těchto regálech bude v kapitole \ref{sklad}. Po naskenování zboží zaměstnancem je systémem přidělené místo v regálu. Zaměstnanec tam zboží vloží a potvrdí vložení do správné police načtením QR~kódu. Pokud systém vyhodnotí, že je daný regál plný, nechá tento regál odvézt robotem a následně nechá přivézt nový regál.

\subsection{Sklad} 
\label{sklad}
Ve skladu jsou uložené jednotlivé položky zboží ve~žlutých regálech - \uv{pots}. Každý regál má přibližně sto polic. Tyto police jsou označeny číslem a písmenem. Písmeno udává pořadí police odspodu a číslo udává pořadí zprava doleva. Každá strana regálu je jiná a~má různou velikost polic, aby i~velké zboží mohlo být umístěno do těchto regálů. V~jednotlivých policích je zboží umístěno \textit{náhodným způsobem} (\uv{všechno je všude}). To znamená, že v~několika regálech může být stejné zboží. To umožňuje více robotům vyzvednout stejné zboží a~nemusí tak čekat na dokončení předchozí objednávky. Každý z~regálů má vespod čárový kód, podle kterého robot přesně ví, o~který regál se jedná a~jakým směrem je regál otočený. Řídící systém má přehled o zboží. Pošle informaci robotovi o tom, kde zboží nalezne, a ke které vykládací stanici ho má dovézt.

Obvykle ve skladišti bývá kolem 6~000 regálů, které obsluhuje 2~000 robotů.

\subsection{Vykládací stanice}

Ze skladu roboti vezou regály se zbožím k~vykládacímu místu. Zboží vezou širokou halou, aby byl prostor pro případné vyhnutí se jiným robotům. U~každého vykládacího místa pracuje jeden člověk. Pracovník přesně ví, které zboží má vyložit, protože mu počítač přesně ukáže číslo a písmeno police, ve které se zboží nachází. Toto zboží vezme z~dovezeného regálu a~vloží jej do připravené přepravky, kterou vloží na přepravní pás. Ten přepravku dopraví na balicí místo. Odbaven je vždy pouze jeden robot. Teprve když je z~regálu od prvního robota vše požadované vyloženo, může přijet další robot. 

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth,height=\textheight,keepaspectratio]{images/UnloadingStation.jpg}
    \caption{Vyobrazené vykládací místo \cite{AmazonUnloading}}
    \label{unloadstation}
\end{figure}

\subsection{Balící stanice}

Balení zboží na balící stanici probíhá manuálně. Zaměstnanec naskenuje přepravku, která mu byla přivezena po dopravníkovém pásu. Následně systém zaměstnanci určí optimální velikost krabice pro zabalení zboží. Jednotlivé papírové krabice jsou na balícím místě složeny a označeny barevným dvouznakovým kódem. Tento kód má na první pozici písmeno a na druhé pozici číslovku. Pracovník vloží do krabice zboží a vyplní přebytečný prázdný prostor papírovou výplní. Když je vše v krabici, zaměstnanec si nechá z \textit{páskovačky} vytisknout pásku. Tato páska má přesné rozměry, aby byla optimálně dlouhá na danou krabici. 

Prázdná přepravka je pracovníkem umístěna na kraj balící stanice, odkud je jinými pracovníky odebírána a přepravena zpět k vykládacímu místu. 

Celý proces balení zásilek je anonymní. Žádný zaměstnanec neví, komu balí zboží. Aby bylo možné zásilku správně doručit, zaměstnanec nalepí čárový kód na zabalenou zásilku. Kód je generován systémem, aby nedošlo k záměně zboží. 

Zabalená zásilka je následně předána na spodní dopravníkový pás, odkud je dopravena na \uv{SLAM}.

\subsection{SLAM}
\label{slam}
Zkratka SLAM znamená \uv{Scan, Label, Apply, Manifest}. Tento stroj zváží každý balíček a porovná změřenou váhu s očekávanou vahou, včetně hmotnosti balení. Pokud hmotnost neodpovídá, je balíček předán k manuální kontrole. Pokud váha odpovídá, načte SLAM štítek přilepený na balícím místě a připevní na zásilku štítek s doručovacími údaji. Tento štítek nikdy není domáčknut. Rameno, které připevňuje štítek se zastaví pár centimetrů nad zásilkou a štítek vzduchovým proudem připevní, aby nedošlo k poškození zásilky. 

Zákazník má možnost zrušit objednávku ještě předtím, než projede SLAMem. Tato zrušená zásilka je vyřazena a odvezena pomocí dopravníkového pásu na speciální místo, kde je zboží opět umístěno do skladu. Tento dopravníkový pás dosahuje rychlosti až 30km/h\cite{AmazonPacking}

\subsection{Odchozí vykládací rampy}

Poté co zboží opustí SLAM, je dopraveno do třídící jednotky (\uv{shipsorter}). Tato jednotka vytřídí jednotlivé zásilky podle druhu přepravy, místa doručení nebo doby, kdy mají být doručené.

Roztříděné zásilky jsou předány přepravcům a následně převezeny na doručovací depa, odkud jsou jednotlivé zásilky přepraveny na místa doručení.
\end{large}